{"title": "Hỏi đáp: Trẻ khó thở", "question": "Chào bác sĩ. Em có đứa cháu nay học lớp 1. Bé từng bệnh đuờng hô hấp, hay khò khè, sổ mũi, ho khi thời tiết thay đổi và bị chẩn đoán hen suyễn từng điều trị ở nhi đồng 1,khi nào khò khè quá mức, khó thở thì phải dùng đến ống hỗ trợ. Hôm qua,vào buổi tối, bé đang chơi bình thường với em( trước đó bé có đuà giỡn ) bỗng nhiên kêu không thở được rồi cứ há miệng ra, chảy nước mắt. Mẹ bé phải lấy ống thở cho bé thở thì từ từ bé bình thường lại và khóc lên 1 cái, nhưng em để ý bé hay thở ngáp hắt ra. Em rất lo, ảnh hưởng đến sức khoẻ bé. Bác sĩ cho em hỏi, những triệu chứng trên là bị bệnh thế nào. Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé khám ở bệnh viện Nhi Đồng.,Thân mến,, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-kho-tho/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi ngoài có bọt", "question": "Chào bác sĩ. Bé cháu 3 tháng sinh được 3kg, tháng đầu bé tăng 1.2kg, 2 tháng sau mỗi tháng tăng 700gr. Gần 2 tháng này bé đi ngoài lỏng, có bọt, nhầy ngày 3-4 lần. Bé bú mẹ hoàn toàn nhưng cháu thấy nhiều sữa đấu, loãng. Bé đi vậy trong thời gian dài vậy có sao không ạ? Mẹ có cần chú ý gì trong ăn uống không ạ? Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé bú sữa mẹ hoàn toàn sẽ có phân như bạn mô tả. Bạn nên chú ý tăng thêm thịt, trứng, sữa bột để tăng chất lượng sữa mẹ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-ngoai-co-bot/"}
{"title": "Hỏi đáp: Dị tật tay", "question": "Thai em được 23 tuần. Khi đi siêu âm 4D bác sĩ ở Sóc Trăng bảo: bàn tay trái của con em gập vào cổ tay. Trường hợp như vậy có can thiệp gì được không trong giai đoạn bào thai cũng như lúc sinh ra? và bị dị tật như vậy có ảnh hưởng gì đến các bộ phận khác trên cơ thể của bé không? Có khả năng phục hồi không bác sĩ? Mong bác sĩ tư vấn giúp em. Em chân thành cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Trong giai đoạn bào thai thường các trường hợp khoèo tay như vậy không có can thiệp gì cả. Nếu dị tật này chỉ là khòe tay đơn thuần thì sau sinh có thể nhờ bác sĩ nhi chỉnh hình điều trị được. Tuy nhiên khi có hình ảnh này bạn cần phải làm thêm siêu âm hình thái thai tại một bệnh viện có uy tín để đánh giá xem còn có các bất thường gì khác không, điều này mới quan trọng.,Thân mến,,ThS. BS Phan Thanh Bình\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/di-tat-tay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Thiếu canxi trẻ một tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ! Con em được 1 tháng 4 ngày. 1 tuần nay bé cứ khóc đêm, không chịu bú, khi bé bú thì bị ói. Lúc mang thai bé được chuẩn đoán là suy dinh dưỡng bào thai, sinh ra nặng 2.25 kg. Đầy tháng bé chỉ được 3.1kg. Cho em hỏi em có nên cho bé uống thêm can xi dạng siro được không ạ? Lúc sinh bé thì phần nhớt trong mũi bé không lấy ra, khi bú thì bé rất khó nuốt sữa mẹ và giống như khó thở khi ngủ. Em phải làm gì để cải thiện tình trạng này?", "answer": "Chào bạn,,Việc không hút nhớt sau sinh không liên quan đến việc khó thở khi ngủ và bú mẹ hiện tại. Nếu bé không thở được sau khi sinh thì mới cần hút để bé thở. Nếu bé khóc và thở được ngay sau sinh thì không cần hút. Chất nhớt này chỉ là lớp nhầy bảo vệ lớp lót trong của mũi (lớp niêm mạc). Nếu không có lớp nhầy này, miệng mũi sẽ khô và bị viêm nhiễm. Bé cần được uống mỗi ngày 400 UI vitamin D. Nếu bé bú ít thì bạn nên đưa bé đi khám bệnh.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thieu-canxi-tre-mot-thang-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm", "question": "Thưa bác sĩ. Bé gái nhà em sinh 3.3kg, nay 4,5 tháng bé được 5.7kg, chiều cao 63cm. Ngày đêm bé bú từ 700-800ml. Từ 3.5 tháng bé bú sữa công thức hoàn toàn. Từ tháng thứ 2 mỗi tháng bé tăng 0.5 kg. Sau gáy bé em thấy rụng tóc như hình vành khăn. Bé biết lật lúc 4 tháng. Chiều cao và cân nặng của bé như vậy có bình thường không ạ?Từ khi uống sữa công thức bé đi phân xanh rêu, 4 ngày/lần, phân sệt dẻo. Với tình trạng phân như vậy có ảnh hưởng đến đường ruột của bé không ạ? Bé có cần bổ sung thêm canxi không ạ? Em xin cám ơn Bác đã nhiệt tình hỗ trợ. Kính chúc sức khỏe Bác ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bé có chiều cao phát triển bình thường theo tuổi nhưng cân nặng hơi thấp so chiều cao. Bé bú sữa công thức có nhiều chất sắt không hấp thu được sẽ có màu phân xanh rêu. Bạn nên cho bé uống thêm sữa mẹ để tiêu hóa tốt hơn hoặc đổi sang sữa hiệu khác. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-27388/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó ngủ", "question": "Thưa bác sĩ. Bé nhà em được 4,5 tháng. 2 tuần nay ban đêm bé bú no rồi ngủ chỉ khoảng 1 tiếng là bắt đầu lấy tay cào mặt cào vào đầu, đầu lắc qua lắc lại, 2 chân thì giơ lên cao rồi đập mạnh xuống giường rầm rầm, em cho bú bé ngủ tiếp nhưng được 1 chút lại bắt đầu như vậy. Ban ngày bé ngủ ít, ngủ khoảng 3-4 giấc mỗi giấc từ 25-30 phút là tự động dậy, em có tắm nắng và bổ sung vitamin D3 cho bé, bé bú sữa mẹ hoàn toàn, có khi nào không đủ chất không bác sĩ? Bé nặng 7kg, em định tới 5 tháng mới bắt đầu cho ăn dặm, từ lúc sinh tới giờ bé chưa được khám sức khỏe lần nào, có cần đưa bé đi khám sức khỏe tổng quát gì không bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Trước tiên, bạn cần xem lại nhiệt độ phòng ngủ có phù hợp chưa. Bé sẽ ngủ ngon nếu nhiệt độ khoảng 25-26 độ. Lau người hoặc tắm bằng nước ấm và massage trước khi ngủ cũng giúp bé ngủ ngon. Bạn lưu ý không đùa giỡn với bé sau 6 giờ tối để tránh làm thần kinh bé bị kích thích, khó ngủ. Bé cần được theo dõi sức khỏe định kỳ hàng tháng, ít nhất là tại Trạm y tế xã/phường.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-ngu-27351/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khóc đêm rặn mình đỏ mặt", "question": "Bé gái đầu nhà tôi sinh sớm 15 ngày so với dự trù, nặng 2.4kg. Nay được 3 tuần tuổi nặng 3kg. 1 tuần gần đây hay khó chịu, khoảng sau 2 giờ sáng thường tỉnh giấc và khóc nhiều, khóc thét lên, hay rặn người đỏ mặt. Ru bé ngủ lại thì ngủ rất chập chờn, bé chỉ ngủ được khi phải bế tình trạng liên tục như vậy tới khoảng 10 giờ sáng. Đưa bé đi khám thì bác sĩ bảo bé nào cũng vậy thôi. Nhiều người nói bé bị đẹng nhưng tôi không hiểu đẹng là bị gì, mong bác sĩ chỉ cách khắc phục. Chân thành cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Đẹn là tình trạng nấm trắng trong miệng, không liên quan đến việc khó ngủ. Những nguyên nhân khiến bé khóc đêm, khó ngủ là trào ngược dạ dày thực quản, thiếu canxi, đau bụng dạng quặn thắt (đau bụng colic). Bạn có thể cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày, cho bé bú sữa mẹ hoàn toàn. Không nên tập cho bé ngủ trên tay mà chỉ bế sau bú 20-30 phút rồi cho bé nằm xuống, đặt nằm nghiêng ôm gối ôm (hoặc khăn lông cuộn tròn) để tập cho bé tự ngủ. Nếu bé khóc thì không bế lên ngay mà chỉ vỗ về nhẹ nhàng để bé tự ngủ lại. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khoc-dem-ran-minh-do-mat/"}
{"title": "Hỏi đáp: Rốn bé bị lồi", "question": "Chào bác sĩ. Con em sinh ngày 11.7. 2016 tại Từ Dũ, sinh thường 3.4kg. 1.5 tháng nặng 5.6kg. Rốn bé đã rụng trong 1 tuần và đã lành. Do bé hay vặn vẹo nên rốn của bé lồi rất lớn, như vậy có ảnh hưởng tới sức khỏe không ạ? Bé hay vặn mình, nôn trớ, ít ngủ và hay giật mình. Em cho bé tắm nắng nhưng không bớt. Đang cho con bú em có thể uống thêm loại canxi nào để bổ ung canxi cho bé? Em cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Tình trạng này sẽ khỏi khi bé lớn hơn. Bé ít ngủ có thể do bú không no hoặc do phòng ngủ nóng, ồn. Bạn có thể cho bé uống 400 UI vitamin D mỗi ngày, bạn uống loại canxi nào cũng được. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/ron-be-bi-loi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tăng cân chậm và lười bú", "question": "Em chào bác sĩ. Hiện con em 4 tháng mà cân nặng chỉ 5,5kg. Tháng trước bé tăng có 2 lạng, tháng 4 thì lên có 4 lạng. Lúc sinh bé 3.1kg, em bị nhau tiền đạo trung tâm sanh mổ. Em cho bú mẹ hoàn toàn nhưng bé không lên cân, lúc 2.5 em tập cho bé bú bình và hút sữa ra. Em có nên cho bé uống thêm sữa ngoài không? Bé rất lười ăn. Em tập bú bình nhưng bú rất ít, chỉ 40ml là dừng, sau đó thì nhai nhai và lấy tay đẩy ra. Cố gắng thì bé khóc nên em thôi. Bác sĩ giúp con làm sao cho bé bú được nhiều, không lười và tăng cân? Và việc bổ sung thêm sữa ngoài có hợp lí không? Đứa đầu của em đã từng như vậy, bú mẹ nhưng gầy. Em cảm ơn nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần đưa bé đi khám để chẩn đoán nguyên nhân lười bú và được điều trị.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-tang-can-cham-va-luoi-bu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé đi cầu nhiều", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em nay được 3 tháng 23 ngày tuổi. Hơn tháng nay bé đi cầu nhiều lần trong ngày, mỗi ngày đi khoảng 5 – 8 lần. Phân bé có lúc màu vàng có lợn cợn, lúc màu xanh kèm theo nhớt bọt. Bé bú mẹ hoàn toàn. Em có cho bé đi khám ở bệnh viện Nhi Đồng 2 thì bác sĩ kết luận bé bị tiêu chảy nhiễm trùng rgo và cho rất nhiều thuốc gồm Mecefix-Be 50mg, Racera 30mg, Air-X Drop 15ml, Motilium SP 30ml và Nexium SAC 10mg. Tuy nhiên thuốc bé đã uống hết nhưng tình trạng vẫn không thay đổi gì. Lúc chưa uống thuốc thì bé thường chỉ đi cầu 5 – 8 lần/ngày nhưng từ khi uống thuốc thì bé đi cầu ngày nào cũng 8 lần/ngày kèm theo ọc sữa nhiều, bú ít và ho. Vậy bác sĩ cho em hỏi nguyên nhân là do đâu và làm sao để bé đi cầu ít lại? Em chân thành cám ơn bác sĩ. ", "answer": "Chào bạn,,Nếu uống thuốc mà không hết bệnh thì bạn nên đưa bé đi tái khám. Tuy nhiên, bạn cần lưu ý khi đi khám bệnh cần đưa cho bác sĩ xem mẫu phân. Ngoài ra, bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì phân sẽ lúc vàng, lúc xanh, lợn cợn chứ không sệt. Mỗi ngày bé bú mẹ có thể đi cầu 6-8 lần. Nếu bé vẫn bú tốt, không quấy khóc, lên cân bình thường thì không phải bệnh lý. ,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-di-cau-nhieu/"}
